

5.20 Tema 8

N1 CT. 47 jagare 8 1a)

$$f(x) = \ln x, x \in [1, 10], n=3, h=?$$

$$f'(x_i) = \frac{f_{i+1} - f_{i-1}}{2h} \quad \delta = 10^{-4}$$

$$\left| f'_i - \frac{f_{i+1} - f_{i-1}}{2h} \right| \leq \left| f'_i - \frac{f_{i+1} - f_{i-1}}{2h} \right| + \left| \frac{\delta_{i+1} - \delta_{i-1}}{2h} \right|$$

$$\leq \frac{M_3 h^2}{6} + \frac{\delta}{h} = \varphi(h)$$

$$\varphi'(h) = \frac{M_3 h}{3} - \frac{\delta}{h^2} = 0$$

$$h_0 = \sqrt[3]{\frac{3\delta}{M_3}}$$

$$f'(x) = \frac{1}{x}$$

$$f''(x) = -\frac{1}{x^2}$$

$$f'''(x) = \frac{2}{x^3}$$

$$M_3 = \max_{x \in [1, 10]} |f'''(x)| = |f'''(1)| = 2$$

$$h_0 = \sqrt[3]{\frac{3 \cdot 10^{-4}}{2}} = 0,05313$$

$$\varphi(h_0) = \frac{h_0^2}{3} + \frac{10^{-4}}{h_0} = 0,002822$$

N2 ex. 47 Zagara 8 3d)

$$f(x) = \sin^2 x, x \in [0, \pi]$$

$$f''(x_i) = \frac{f_{i+1} - 2f_i + f_{i-1}}{h^2}$$

$$\left| \frac{\bar{f}_{i+1} - 2\bar{f}_i + \bar{f}_{i-1}}{h^2} - f''_i \right| \leq \frac{M_4 h^2}{24} + \frac{4\delta}{h^2} = \varphi(h)$$

$$\varphi'(h) = \frac{M_4 h}{12} - \frac{8\delta}{h^3} = 0$$

$$h_0 = \sqrt[4]{\frac{96\delta}{M_4}}$$

$$f(x) = \sin^2 x = \frac{1 - \cos 2x}{2}$$

$$f'(x) = \sin 2x$$

$$f''(x) = 2 \cos 2x$$

$$f'''(x) = -4 \sin 2x$$

$$f^{(4)}(x) = -8 \cos 2x$$

$$M_4 = \max_{x \in [0, \pi]} |f^{(4)}(x)| = 8$$

$$h_0 = \sqrt[4]{\frac{965}{M_4}} = \sqrt[4]{\frac{96 \cdot 10^{-4}}{8}} = \sqrt[4]{12 \cdot 10^{-4}} = \sqrt[4]{12} \cdot 10^{-1}$$

$$\varphi(h) = \frac{h_0^2}{3} + \frac{4 \cdot 10^{-4}}{h_0^2} = \frac{2}{\sqrt{3}} + \frac{2 \cdot 10^{-4}}{\sqrt{3}} = 1,1548$$

N3

B_3 - сплайн (кубический)

$$S(z) = B'_3(z) = \begin{cases} \left(\frac{z - x_{i-2}}{h}\right)^3 & z \in [x_{i-2}, x_{i-1}] \\ -3\left(\frac{z - x_{i-1}}{h}\right)^3 + 3\left(\frac{z - x_{i-1}}{h}\right)^2 + 3\left(\frac{z - x_{i-1}}{h}\right) + 1 & z \in [x_{i-1}, x_i] \\ -3\left(\frac{x_{i+1} - z}{h}\right)^3 + 3\left(\frac{x_{i+1} - z}{h}\right)^2 + 3\left(\frac{x_{i+1} - z}{h}\right) + 1 & z \in [x_i, x_{i+1}] \\ \left(\frac{x_{i+2} - z}{h}\right)^3 & z \in [x_{i+1}, x_{i+2}] \\ 0 & z \notin [x_{i-2}, x_{i+2}] \end{cases}$$

сплайн третьего степени гермету 1

1) $S(x) \in \Pi_3$, $x \in [x_{i-1}, x_i]$, $i = \overline{1, n}$

2) $S(x) \in C^{m-k}[a, b] = C^2[a, b]$

(*)

z_i	$B'_3(z_i - 0)$	$B'_3(z_i + 0)$
x_{i-2}	0	0
x_{i-1}	$\left(\frac{h}{h}\right)^3 = 1$	1
x_i	$-3 + 3 + 3 + 1 = 4$	$-3 + 3 + 3 + 1 = 4$
x_{i+1}	$0 + 0 + 0 + 1 = 1$	1
x_{i+2}	0	0

$$S'(z) = \begin{cases} \frac{3}{h} \left(\frac{z - x_{i-2}}{h} \right)^2 & z \in [x_{i-2}, x_{i-1}] \\ -\frac{9}{h} \left(\frac{z - x_{i-1}}{h} \right)^2 + \frac{6}{h} \left(\frac{z - x_{i-1}}{h} \right) + \frac{3}{h} & z \in (x_{i-1}, x_i] \\ \frac{9}{h} \left(\frac{x_{i+1} - z}{h} \right)^2 - \frac{6}{h} \left(\frac{x_{i+1} - z}{h} \right) - \frac{3}{h} & z \in (x_i, x_{i+1}] \\ -\frac{3}{h} \left(\frac{x_{i+2} - z}{h} \right)^2 & z \in (x_{i+1}, x_{i+2}] \\ 0 & z \notin (x_{i-2}, x_{i+2}) \end{cases}$$

z_i	$S'(z_i - 0)$	$S'(z_i + 0)$
x_{i-2}	0	0
x_{i-1}	$\frac{3}{h}$	$\frac{3}{h}$
x_i	$-\frac{9}{h} + \frac{6}{h} + \frac{3}{h} = 0$	$\frac{9}{h} - \frac{6}{h} - \frac{3}{h} = 0$
x_{i+1}	$-\frac{3}{h}$	$-\frac{3}{h}$
x_{i+2}	0	0

$$S''(z) = \begin{cases} \frac{6}{h^2} \left(\frac{z - x_{i-2}}{h} \right) & z \in [x_{i-2}, x_{i-1}) \\ -\frac{18}{h^2} \left(\frac{z - x_{i-1}}{h} \right) + \frac{6}{h^2} & z \in [x_{i-1}, x_i) \\ -\frac{18}{h^2} \left(\frac{x_{i+1} - z}{h} \right) + \frac{6}{h^2} & z \in [x_i, x_{i+1}) \\ \frac{6}{h^2} \left(\frac{x_{i+2} - z}{h} \right) & z \in [x_{i+1}, x_{i+2}) \\ 0 & z \notin (x_{i-2}, x_{i+2}] \end{cases}$$

z_i	$S''(z_i - 0)$	$S''(z_i + 0)$
x_{i-2}	0	0
x_{i-1}	$\frac{6}{h^2}$	$\frac{6}{h^2}$
x_i	$-\frac{18}{h^2} + \frac{6}{h^2} = -\frac{12}{h^2}$	$-\frac{18}{h^2} + \frac{6}{h^2} = -\frac{12}{h^2}$
x_{i+1}	$\frac{6}{h^2}$	$\frac{6}{h^2}$
x_{i+2}	0	0

Оскільки виконуються умови $(*)$, то сплайн $B'_3(z)$ — третього степеня з дефектом 1

14

Побудувати природний (друга похідна на обох кінцях дор. нулю) інтерполяційний кубічний сплайн за даними:

x_i	0	1	2	3
y_i	0	0,5	2	1,5

$$\begin{cases} \frac{h_i}{6} m_{i-1} + \frac{h_i + h_{i+1}}{3} m_i + \frac{h_{i+1}}{6} m_{i+1} = \frac{f_{i+1} - f_i}{h_i} - \frac{f_i - f_{i-1}}{h_i} \\ m_0 = m_n = 0 \end{cases} \quad i = 1, 2$$

$$h_i = \text{const} = 1, \quad i = \overline{0, n}$$

$$\begin{cases} \frac{m_0}{6} + \frac{2m_1}{3} + \frac{m_2}{6} = \frac{2 - 0,5}{1} - \frac{0,5 - 0}{1} = 1 \\ \frac{m_1}{6} + \frac{2m_2}{3} + \frac{m_3}{6} = \frac{1,5 - 2}{1} - \frac{2 - 0,5}{1} = -2 \\ m_0 = m_3 = 0 \end{cases}$$

$$\begin{cases} \frac{2m_1}{3} + \frac{m_2}{6} = 1 \end{cases}$$

$$\begin{cases} \frac{m_1}{6} + \frac{2m_2}{3} = -2 \end{cases}$$

$$\begin{cases} 4m_1 + m_2 = 6 \end{cases}$$

$$\begin{cases} m_1 + 4m_2 = -12 \end{cases}$$

$$15m_2 = -54$$

$$m_2 = -\frac{54}{15} = -\frac{18}{5}$$

$$m_1 = \frac{6 + \frac{18}{5}}{4} = \frac{3 + \frac{9}{5}}{2} = \frac{12}{5}$$

$$\frac{2 \cdot 12}{3 \cdot 5} - \frac{18}{5 \cdot 6} = 1 \quad \checkmark$$

$$\frac{12}{5 \cdot 6} - \frac{2 \cdot 18}{3 \cdot 5} = -2 \quad \checkmark$$

$$m_0 = 0, \quad m_1 = \frac{12}{5}, \quad m_2 = -\frac{18}{5}, \quad m_3 = 0$$

$$S(x) = m_{i-1} \frac{(x_i - x)^3}{6h_i} + m_i \frac{(x - x_{i-1})^3}{6h_i} + \left(f_{i-1} - \frac{m_{i-1}h_i^2}{6}\right) \frac{x_i - x}{h_i} + \left(f_i - \frac{m_i h_i^2}{6}\right) \frac{x - x_{i-1}}{h_i},$$

$$x \in [x_{i-1}, x_i]$$

$$S(x) = \begin{cases} \frac{12 \cdot x^3}{5 \cdot 6} + \left(\frac{1}{2} - \frac{12}{5 \cdot 6}\right)x, & x \in [0; 1] \\ \frac{12}{5} \frac{(2-x)^3}{6} - \frac{18}{5} \frac{(x-1)^3}{6} + \left(\frac{1}{2} - \frac{12}{5 \cdot 6}\right)(1-x) + \left(2 + \frac{18}{5 \cdot 6}\right)(x-1), & x \in [1; 2] \\ -\frac{18}{5} \frac{(3-x)^3}{6} + \left(2 + \frac{18}{5 \cdot 6}\right)(3-x) + \frac{3}{2}(x-2), & x \in [2; 3] \end{cases}$$

$$S(x) = \begin{cases} \frac{2x^3}{5} + \frac{x}{10}, & x \in [0, 1] \\ \frac{2(2-x)^3}{5} - \frac{3(x-1)^3}{5} + \frac{1-x}{10} + \frac{13}{5}(x-1), & x \in [1, 2] \\ -\frac{3(3-x)^3}{5} + \frac{13}{5}(3-x) + \frac{3}{2}(x-2), & x \in [2, 3] \end{cases}$$